世道人生︰羅素最後的告誡 - 李怡

全文

世道人生︰羅素最後的告誡 - 李怡

英國大哲學家羅素（Bertrand Russell），1970年逝世時98歲，活了近一個世紀。長壽加上博學深思，學識之博大精深和涉獵之廣，世上很少人能與他相比。他不是閉門做學問，而且終生參與議論時政，常在一些政治活動中現身。他對社會主義、對蘇聯政權、對毛澤東主義、對反越戰，都有議論，亦有反思，批判社會也批判自己，批判精神成就他的偉大。

近日看到網上流傳他的一段電視談話，容顏蒼老，相信是極晚年的訪談。訪者問他：假如這段錄像將被後人看到，如同死海古卷被一千年後的人看到，您覺得有甚麼該對那一代人說的嗎？有關您的一生，以及一生的感悟。

羅素簡單說了兩點，一是關於智慧，一是關於道德。關於智慧，他說，不管你在研究甚麼事物，或思考任何觀點，
。。。。。。。。。
關於道德，他說：愛是明智的，恨是愚蠢的，在這個日益緊密的相連的世界，我們必須學會容忍彼此，我們必須接受這個事實：總會有人說出我們不想聽的話，只有這樣，我們才能夠共同生存，而假如我們想要共存，而非共亡，我們就必須學會這種寬容與忍讓。因為它們對於人類在這個星球上存續，是至關重要的。

經歷近百年歲月洗滌，長年博學深思，看盡政壇世態，到晚年概括的簡短意見，並認為對於千年後人們仍然有意義，可見真是非常值得深思。

智慧就是事實，就是真相，真理也就在這裏。為甚麼重要？
。。。。。。。。。
人類社會既是謊言的社會，也是不斷與謊言抗爭的社會。

關於道德，為甚麼羅素說「愛是明智的，恨的愚蠢的」呢？明智或愚蠢，似乎跟智商較有關，跟道德無關。但其實不是這樣。
。。。。。。。。。。
社會的種種錯誤都會有糾正機會；當一個社會只有一種聲音，這種聲音就一定是謊言，社會也就沒有糾正錯誤的能力。

自由開放進步的社會，任何問題都可以討論，不存在為了凝固的抽象的政治目的，
。。。。。。。。。
批判性思考是社會進步動力，也是一個人的頭腦能夠與時並進的因素。

羅素講的智慧與道德這兩點，歸結起來其實只有一個，就是言論自由。言論自由一是要不斷揭示事實，尊重真相，尊重揭發真相的新聞工作者；二是任何問題都容許討論，都可以發表不同意見。自有人類歷史以來，哪怕千年後，這都是人類社會生存和發展的動力。

李怡